新駐校社工政策或致200人失業 工會倡「一校一輔導員」

多名學校輔導員今日（31日）召開記者會，宣佈成立香港學校輔導專業人員總工會，要求政府盡快為學校輔導員正名，並為業界建立完善的薪級表。工會稱，輔導員及社工的工作性質不盡相同，但近年在全港中小學推行的「一校兩社工」及「一校一社工」政策，令不少學校輔導員因而失業，促請政府同時訂立「一校一輔導員」政策。

香港學校輔導專業人員總工會會長章景輝表示，學校輔導員的工作性質與社工不盡相同，前者會以「微觀角度」，包括利用評估工具分析及協助學童解決心理、情緒和行為問題；後者則會透過為學童尋找社會資源，及支援其家庭等「宏觀角度」幫助個案。他稱兩者相輔相成，方能全面幫助有需要學童。
章續指，縱然多間大專院校均有開辦輔導學的課程，絕大多數的學校輔導員與社工一樣，具有學士甚至碩士學歷，但他們的待遇則與社工差天共地。工會幹事郭佩盈舉例指，擁有學士學位的學校輔導員，在2011年時的起薪點約為12,000元，但至2018年，同樣職位的起薪點只上升約8.3%至13,000元；學位社工在2011年至2018年期間的起薪點，則由23,360元大增35.6%至31,685元。

章更稱，近年政府為中小學增設常額社工，但此舉令他們這些依賴「一筆過撥款」資助的合約校園輔導員，因而面臨失業危機。他估計現時已有數十人因而不獲續約，未來受影響人數更多達200人，約佔行業近20%人手。

他強調，輔導員多年來在校園來深耕細作，早已得到校長、老師、家長和學生的信任，但政府至今仍未視輔導員為專業人才或校內重要編制，令這個行業的人才流失率極高，「有潛質嘅輔導員，做5年（月薪）都無兩萬，我都好心痛。」

任職輔導員10年的胡青樺形容，自己很享受這份工作能幫助學生，每當看到受惠學童有所成長，便有願意走下去的動力。但她坦言，這行業的前景長期不明朗，令她亦偶爾會萌生放棄念頭。她批評政府視學校輔導員如同「即棄餐具」，在政府推行「一校一社工」政策後，未有為他們提供相應的保障，令大批就讀相關培訓的人才感到氣餒。

已投身輔導員界別近3年的何焯彥表示，即使其任職的中學非常尊重他們的專業，但薪金一直與社工差「一大截」。何續指，與他同屆的畢業生已因難忍工資過低，紛紛投身老師或特殊學校服務行列中，「政府畀緊咩啟示我哋呢？好似想同我哋講bye bye。」

他現時每天需要面見3、4名特殊學習需要學生，且要處理不少文書及行政工作，與一般駐校社工的工作量無異。他稱早前已為前途着想，計劃修讀社工碩士，「（感到）無奈囉，我哋（輔導員）只係想要番個尊重。」

章表示，今天已向教育局、政務司司長辦公室及勞福局發公開信，要求政府盡快與工會對話。他又稱，已就成立工會一事致電通知社總，並獲他們支持，相信日後他們能在同一平台有協作空間。

成班社福棍

已投身輔導員界別近3年的何焯彥表示，即使其任職的中學非常尊重他們的專業，但薪金一直與社工差「一大截」。

講黎講去

學校社工根本就廢
邊值三萬人工

政府野就係咁，呢個R完隔離位又想R

輔導員真係四不像
唔係社工
唔係心理醫生
但同樣做少好多野 人工有返差距好正常

child登仔又憎人富貴
又屌話多學生自殺
又唔撚抵得人地有工開

共產黨有樣野叫政治輔導員

做5年（月薪）都無兩萬，我都好心痛
咪又係貪錢

其實等於警察同輔警
你做輔警工作量同警察有分別
自然人工都有差距
無理由輔警同警察人工一樣

人地要加人工呀 你睇哂篇野未

部分連登仔幾得意
平時見人做奴工就話助長無良僱主
應該罷工同老細反枱
而家有人爭取下就話講到尾都係為份糧
醫生，教師，輔導員有工作滿足感就得
唔應該要求加福利
因為佢哋識光合作用

護士話大壓力加人工都有人撐啦
你有壓力我有壓力

暫時係連登未見到撐護士加人工wo

你輔導員使唔使跑社署數，做paper work先？

如果唔使，咁同一個PW/WW有幾大分別？

無心理醫生架

其實係啲分工已經亂鬼哂
This is Hong Kong
乜都咁垃圾

醫院都有請輔導員 叫個pw 去做

同澳洲 英國 台灣係有輔導員制度同認可輔導員 係香港先全部俾社工做 同而家求其讀個high dip 做輔導 笑大人個口

輔導員無用嘅 醫院會請？

$37.5

連登仔唔識分2者嘅功能係正常，港共政府自己都唔識分

老實講 細個接觸過輔導員 同社工 感覺輔導員談吐同開導既技巧比社工專業好多

因為課程上學嘅野好唔同，輔導員都唔會好似社會咁成日搞遊行

邊有得比做少幾多野 當然可以專注D啦

真係人同經驗問題
社工、輔導員同心理學家既共通點係係真係岩做就岩做，係經驗多就經驗多

一個有sense既社工，輔導甚至心理治療能力唔會差得過心理學家

但一個冇sense既，連普通人都做得好過佢